% =====================================================================
% Anhang A: Glossar
% =====================================================================

\chapter{Glossar}

\label{app:glossar}

\begin{description}
  \item[adjusted close] Der um Splits und Dividenden bereinigte
        Schlusskurs eines Wertpapiers -- die \emph{total return}-Sicht.
  \item[AEGIS] Adaptive Equity Generation and Immunisation System. Ein
        quantitatives Strategie-Framework aus einem 2026er
        Forschungs-Paper.
  \item[Adjusted R$^2$] Statistisches Maß für die Güte einer
        linearen Regression -- berücksichtigt die Anzahl der
        Prädiktoren.
  \item[Alembic] Python-Migrations-Tool für SQLAlchemy.
  \item[Annualisierte Volatilität] $\sigma_p = \sigma_\text{daily} \cdot \sqrt{252}$.
  \item[API] Application Programming Interface.
  \item[API-Key] Geheimer Token zur Identifikation eines API-Aufrufers.
  \item[Bash] Bourne-Again Shell, Standard-Linux-Kommandozeile.
  \item[Bps] Basispunkt, $1\,\text{Bp} = 0{,}01\,\%$.
  \item[Bun] Schnelle JavaScript/TypeScript-Runtime und Paketmanager.
  \item[Buy-and-Hold] Passive Strategie: einmal kaufen, halten.
  \item[CAGR] Compound Annual Growth Rate -- annualisierter
        geometrischer Mittelwert.
  \item[Calmar Ratio] CAGR / $|$MaxDD$|$ -- risikobereinigte Performance.
  \item[CLI] Command-Line Interface.
  \item[Container] Isolierte Laufzeit-Umgebung für eine Anwendung.
  \item[Cumulative Log Return] $\sum_{t-L}^{t-s} \ln(P_t/P_{t-1})$.
  \item[DAG] Directed Acyclic Graph, gerichteter azyklischer Graph.
  \item[DataFrame] 2D-Tabellen-Datenstruktur (Pandas, Polars).
  \item[DDL] Data Definition Language (\code{CREATE TABLE}, etc.).
  \item[DML] Data Manipulation Language (\code{SELECT},
        \code{INSERT}, etc.).
  \item[Docker] Container-Engine, packt Apps in Images.
  \item[Docker Compose] Definiert mehrere Container als Einheit.
  \item[Drawdown] Verlust vom vorherigen Höchststand.
  \item[DQ] Data Quality.
  \item[DuckDB] In-Memory-OLAP-Datenbank (im Projekt nicht
        verwendet, aber erwähnenswert).
  \item[ECB] European Central Bank -- EZB, Sitz Frankfurt.
  \item[EOD] End of Day -- Tages-Schlusskurse.
  \item[ETL] Extract, Transform, Load.
  \item[Euronext] Europäische Börsengruppe.
  \item[ex date] Ex-Dividend-Datum -- ab diesem Datum bekommt
        der Käufer keine Dividende mehr.
  \item[Exponential Backoff] Retry mit exponentiell wachsender
        Wartezeit.
  \item[Fallback] Standard-Verhalten bei Fehler.
  \item[Fat-Tail] Verteilung mit mehr Wahrscheinlichkeit in den
        Enden -- typisch für Finanzmarktrenditen.
  \item[Federal Reserve] US-Notenbank.
  \item[Fetch] Datenabruf.
  \item[FRED] Federal Reserve Economic Data -- makroökonomische
        Datenbank der Fed.
  \item[Friction] Transaktionskosten.
  \item[FX] Foreign Exchange -- Devisen.
  \item[GARCH] Generalized Autoregressive Conditional
        Heteroskedasticity -- Volatilitäts-Modell.
  \item[GICS] Global Industry Classification Standard -- S\&P-Sektor-Taxonomie.
  \item[GNU GPL] General Public License -- Open-Source-Lizenz.
  \item[Go-Live] Produktivnahme.
  \item[GPG] GNU Privacy Guard, Verschlüsselungs-Tool.
  \item[GP] Geometric Programming.
  \item[GPU] Graphics Processing Unit, für numerische Berechnungen.
  \item[Grafana] Visualisierungs-Dashboard.
  \item[HA] High Availability -- Hochverfügbarkeit.
  \item[Heatmap] Visualisierung als 2D-Farbmatrix.
  \item[Heuristic] Faustregel, einfache Daumenregel.
  \item[HF] High Frequency -- Hochfrequenzhandel.
  \item[HTTP] Hypertext Transfer Protocol.
  \item[HTTPS] HTTP über TLS/SSL verschlüsselt.
  \item[Hyperparameter] Konfigurations-Parameter eines Modells.
  \item[IB] Interactive Brokers -- Brokerage.
  \item[Identifier] Eindeutiger Bezeichner.
  \item[Index (DB)] Datenstruktur für schnelles Suchen.
  \item[Index (Indexfonds)] ETF, der einen Markt-Index nachbildet.
  \item[In-Sample] Daten, die zum Training verwendet werden.
  \item[Interval] Zeitraum zwischen Re-Balances.
  \item[ISIN] International Securities Identification Number.
  \item[ISO] International Organization for Standardization.
  \item[JIT] Just-in-Time (Compilation).
  \item[JSON] JavaScript Object Notation -- Datenformat.
  \item[JSONB] Binäres JSON in PostgreSQL.
  \item[Jupyter] Notebook-Umgebung für interaktives Computing.
  \item[KPI] Key Performance Indicator.
  \item[Lint] Statische Code-Analyse.
  \item[Look-Ahead-Bias] Verwendung von Zukunfts-Daten im
        Backtest.
  \item[LP] Linear Programming.
  \item[LR] Logistic Regression.
  \item[LSTM] Long Short-Term Memory -- neuronales Netz.
  \item[LSI] Latent Semantic Indexing.
  \item[Machine Learning] Statistische Lernverfahren.
  \item[Makefile] Build-Skript für die \code{make}-CLI.
  \item[Markdown] Leichtgewichtiges Textformat (\code{.md}).
  \item[Market Cap] Marktkapitalisierung.
  \item[MaxDD] Maximum Drawdown -- größter historischer Verlust.
  \item[MFE] Maximum Favorable Excursion.
  \item[ML] Machine Learning.
  \item[MoE] Mixture of Experts.
  \item[MoM] Month-over-Month.
  \item[MongoDB] NoSQL-Dokumenten-Datenbank.
  \item[MoO] Multi-Objective Optimization.
  \item[MSE] Mean Squared Error.
  \item[NA] Not Available -- fehlender Wert.
  \item[NLP] Natural Language Processing.
  \item[NUMA] Non-Uniform Memory Access.
  \item[NVDA] NVIDIA Corporation (auch allgemein: Non-Volatile
        Dual In-line Memory Module).
  \item[NY] New York.
  \item[OASIS] Organization for the Advancement of Structured
        Information Standards.
  \item[OECD] Organisation for Economic Co-operation and
        Development.
  \item[OHLC] Open, High, Low, Close -- Standard-Aktienkursfelder.
  \item[OHLCV] OHLC + Volume.
  \item[Order Book] Liste aller offenen Kaufs- und Verkauf-Orders.
  \item[ORM] Object-Relational Mapper.
  \item[Outlier] Ausreißer.
  \item[Out-of-Sample] Daten, die \emph{nicht} zum Training
        verwendet werden.
  \item[P\&L] Profit and Loss -- Gewinn-und-Verlust-Rechnung.
  \item[Pandas] Python-Datenverarbeitungs-Bibliothek (DataFrames).
  \item[Parquet] Spalten-orientiertes Binärformat, effizient für
        Analytics.
  \item[PCA] Principal Component Analysis -- Dimensionsreduktion.
  \item[PIP] Picture-in-Picture.
  \item[Pipe] \code{|}-Operator, verbindet zwei CLI-Befehle.
  \item[Plotly] Interaktive Plotting-Bibliothek.
  \item[Poetry] Python-Dependency-Management-Tool.
  \item[Polars] Schnelle Alternative zu Pandas (in Rust).
  \item[Pool (pg)] Connection-Pool -- wiederverwendete
        DB-Verbindungen.
  \item[Postgres / PostgreSQL] Open-Source-Datenbank.
  \item[Prefect] Workflow-Orchestrierungs-Tool.
  \item[Pull] Datenabruf von einer Quelle.
  \item[Push] Datenupload zu einem Ziel.
  \item[QA] Quality Assurance.
  \item[Qpl] Quantile-Quantile-Plot.
  \item[Quantile] Perzentil.
  \item[Query] Abfrage.
  \item[R] Statistische Programmiersprache.
  \item[RabbitMQ] Message Broker.
  \item[Random Forest] Ensemble-ML-Modell.
  \item[Rate Limiting] Begrenzung der Anfragen pro Zeit.
  \item[RDBMS] Relational Database Management System.
  \item[RDF] Resource Description Framework.
  \item[REST] Representational State Transfer -- API-Architektur-Stil.
  \item[Return] Rendite.
  \item[Retry] Erneuter Versuch nach Fehler.
  \item[REPL] Read-Eval-Print-Loop -- interaktive Konsole.
  \item[RFC] Request for Comments -- Standardisierungs-Dokument.
  \item[RMS] Root Mean Square.
  \item[RPC] Remote Procedure Call.
  \item[RQ] Research Question.
  \item[RSS] Really Simple Syndication.
  \item[Ruff] Schneller Python-Linter (in Rust).
  \item[RUN] R-Universe-Network.
  \item[S3] Simple Storage Service -- AWS-Objektspeicher.
  \item[SaaS] Software as a Service.
  \item[SARIMA] Seasonal ARIMA.
  \item[Scikit-Learn] ML-Bibliothek für Python.
  \item[SciPy] Wissenschaftliche Bibliothek für Python.
  \item[SDMX] Statistical Data and Metadata Exchange -- ISO-Standard
        für Statistik-Daten.
  \item[SDK] Software Development Kit.
  \item[SEA] Südostasien.
  \item[Search Engine] Suchmaschine.
  \item[SEC] Securities and Exchange Commission -- US-Börsenaufsicht.
  \item[SEC Filing] Pflichtmeldung an die SEC.
  \item[Sharpe] Risikobereinigte Performance-Metrik.
  \item[Short-Selling] Leerverkauf von Aktien.
  \item[Skip-Month] Letzter Monat vor Rebalancing wird
        ausgelassen.
  \item[SLSQP] Sequential Least-Squares Quadratic Programming --
        Optimierungs-Algorithmus.
  \item[Snippet] Kurzes Code-Beispiel.
  \item[Snowflake] Cloud-Datenbank (im Projekt nicht verwendet).
  \item[SOR] Smart Order Routing.
  \item[Sortino] Sharpe-Variante, die nur Abwärts-Volatilität zählt.
  \item[SQL] Structured Query Language.
  \item[SQLAlchemy] Python-ORM.
  \item[SSL] Secure Sockets Layer -- Verschlüsselung.
  \item[SSR] Server-Side Rendering.
  \item[Stale] Veraltet, nicht mehr aktuell.
  \item[Statistics] Statistische Maßzahlen.
  \item[Stem-and-Leaf] Histogramm-ähnliche Darstellung.
  \item[Stooq] Polnischer Finanzdaten-Anbieter (Backup-Quelle).
  \item[Stdev] Standard Deviation -- Standardabweichung.
  \item[Stress-Test] Performance unter extremen Bedingungen.
  \item[SVI] Stochastic Volatility Inspired.
  \item[SVM] Support Vector Machine.
  \item[SWIG] Simplified Wrapper and Interface Generator.
  \item[Symlink] Symbolischer Link.
  \item[Tail] Verteilung der äußersten Werte.
  \item[Tail-Risk] Risiko extremer Ereignisse.
  \item[Tailwind] Positive Entwicklung.
  \item[TCP] Transmission Control Protocol.
  \item[TD] Time-Domain.
  \item[Tensor] Mehrdimensionales Array.
  \item[Test-Driven Development] Tests zuerst.
  \item[TF-IDF] Term Frequency -- Inverse Document Frequency.
  \item[TG] Trading-Group.
  \item[Threading] Parallele Programmierung.
  \item[Time Series] Zeitreihe.
  \item[Time-Weighted] Zeit-gewichtet.
  \item[Token] Einheit in einer Sequenz.
  \item[Token Bucket] Algorithmus für Rate-Limiting.
  \item[TOML] Tom's Obvious Minimal Language -- Konfig-Format.
  \item[Top-N] Die N besten Elemente.
  \item[ToS] Terms of Service -- Nutzungsbedingungen.
  \item[TPM] Total Productive Maintenance.
  \item[TPS] Transactions Per Second.
  \item[Tracking Error] Standardabweichung der Rendite-Differenz
        zwischen Portfolio und Benchmark.
  \item[Trade-off] Kompromiss.
  \item[Trading Desk] Handelsabteilung.
  \item[Trailing Stop] Stop-Loss, der dem Preis folgt.
  \item[Transition Matrix] Übergangsmatrix (z.\,B.\ für
        Markov-Prozesse).
  \item[TS] TypeScript.
  \item[TSD] Technical Specification Document.
  \item[TSV] Tab-Separated Values.
  \item[TTM] Trailing-Twelve-Months -- letzte 12 Monate.
  \item[TUI] Terminal User Interface.
  \item[TV] Television.
  \item[Twap] Time-Weighted Average Price.
  \item[TypeScript] Statisch typisiertes JavaScript.
  \item[UAT] User Acceptance Testing.
  \item[UBS] Union Bank of Switzerland.
  \item[UI] User Interface.
  \item[UK] United Kingdom.
  \item[Unic] Unicode -- Zeichensatz-Standard.
  \item[Unit Test] Test einer einzelnen Funktion oder Klasse.
  \item[Unix] Betriebssystem-Familie.
  \item[UPS] Uninterruptible Power Supply.
  \item[URL] Uniform Resource Locator.
  \item[US] United States.
  \item[USD] US-Dollar.
  \item[UTC] Coordinated Universal Time.
  \item[UUID] Universally Unique Identifier.
  \item[UX] User Experience.
  \item[VA] Value-Added.
  \item[VaR] Value at Risk.
  \item[VAM] Volatility-Adjusted Momentum.
  \item[VAR] Vector Autoregression.
  \item[VC] Venture Capital.
  \item[VE] Virtual Environment.
  \item[Venn-Diagramm] Mengendiagramm.
  \item[Ver] Version.
  \item[VHS] Video Home System.
  \item[VI] Visual Interface.
  \item[VIP] Very Important Person.
  \item[VIX] Volatility Index des S\&P 500.
  \item[VL] Video Lecture.
  \item[VM] Virtual Machine.
  \item[VOD] Video on Demand.
  \item[VoIP] Voice over IP.
  \item[Vol] Volatilität.
  \item[Volatility] Schwankungsintensität.
  \item[VPN] Virtual Private Network.
  \item[VPS] Virtual Private Server.
  \item[VR] Virtual Reality.
  \item[VSTOXX] European Volatility Index.
  \item[VW] Volkswagen.
  \item[VWAP] Volume-Weighted Average Price.
  \item[W3C] World Wide Web Consortium.
  \item[WACC] Weighted Average Cost of Capital.
  \item[WAL] Write-Ahead Log.
  \item[WASM] WebAssembly.
  \item[WCAG] Web Content Accessibility Guidelines.
  \item[WebSocket] Bidirektionales Netzwerk-Protokoll.
  \item[WG] Working Group.
  \item[WGMI] We're Gonna Make It (Krypto-Slang).
  \item[WHO] World Health Organization.
  \item[Widget] UI-Komponente.
  \item[Win Rate] Anteil der Gewinn-Monate.
  \item[WK] Workload-Kit.
  \item[WL] Workload.
  \item[WO] Work Order.
  \item[Worker] Hintergrund-Thread.
  \item[WP] WordPress.
  \item[WS] Web Service.
  \item[WSGI] Web Server Gateway Interface (Python).
  \item[WTO] World Trade Organization.
  \item[WWW] World Wide Web.
  \item[WYSIWYG] What You See Is What You Get.
  \item[X] Twitter-Shortcode für Twitter-Replies.
  \item[X-Axis] Horizontale Achse.
  \item[X11] X Window System.
  \item[XDR] External Data Representation.
  \item[XHR] XMLHttpRequest.
  \item[XML] Extensible Markup Language.
  \item[XPath] XML-Abfragesprache.
  \item[XSS] Cross-Site Scripting.
  \item[XSLT] Extensible Stylesheet Language Transformations.
  \item[YAML] YAML Ain't Markup Language -- Konfig-Format.
  \item[Y-axis] Vertikale Achse.
  \item[YTD] Year-to-Date -- seit Jahresbeginn.
  \item[Z-Score] Standardisierter Wert, $\frac{x - \mu}{\sigma}$.
  \item[ZSH] Z-Shell.
  \item[Z-Index] CSS-Stack-Reihenfolge.
  \item[Zip] Komprimiertes Archivformat.
  \item[Zookeeper] Koordinations-Service (im Projekt nicht
        verwendet).
  \item[Z-Transform] Mathematische Transformation für
        Zeitreihen-Analyse.
  \item[Zulu] UTC-Zeitzone (z.\,B.\ \code{2024-01-01T12:00:00Z}).
\end{description}
\end{description}
